% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções:
%   Qualificação          = qualificacao
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[mestrado, pre-defesa]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
% ---------------------------------------------------------------------------


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Geradores de homologia persistente e aplicações}
\tituloEN{Persistent homology generators and applications}
\autor[Ronchi, C. H. V.]{Carlos Henrique Venturi Ronchi}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Marcio Fuzeto Gameiro}
\curso{MAT}
\data{10}{2019} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---

% include necessary packages
\usepackage{packages/carlos_package}

% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
    Nos últimos anos dados são produzidos em uma taxa sem precedentes. 
    Analisar todo o conhecimento obtido através de dados é cada vez 
    mais díficil, devido a proporção das informações. Por isso, é necessário
    o desenvolvimento de novos métodos de análise. 

    A análise topológica de dados é uma nova área da matemática computacional 
    que procura estudar e entender as propriedades topológicas de dados através de
    ferramentas como a homologia persistente. Este método estuda de forma geral as
    componentes conexas, buracos e cavidades dos conjuntos de dados. Este trabalho
    apresenta os princípios básicos da homologia persistente, sua fundamentação
    teórica e assim como algumas ferramentas relacionadas, como os
    ciclos ótimos e imagens de persistência. 

    Com estas ferramentas, propomos alguns modelos para o 
    problema de enovelamento de proteínas. O primeiro é para a predição do score
    de estabilidade de um banco de proteínas. Alcançamos resultados próximos aos 
    do estado da arte e apresentamos novas perspectivas para o desenvolvimento
    de proteínas. Já o segundo método estuda o panorama de energias de proteínas
    simuladas. Mostramos como a homologia persistente pode auxiliar softwares
    de modelagem para o desenvolvimento de proteínas mais estáveis. 

}{Homologia, análise topológica de dados, proteína, enovelamento}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
    In the recent year data has been produced in a large scale and rapidly. It is
    becoming ever difficult to analyse it all through the current methods. Thus,
    it is necessary to develop and apply new methods.

    Topological data analysis is a whole new field in computational mathematics/
    algebraic topology that studies the topological properties of data through
    tools like persistent homology. This tool searches for components,
    holes and cavities in the data. In this dissertation we show the basic
    ideas of persistent homology, its theory as well as some related tools,
    such as optimal cycles and persistence images.

    We propose using these tools models to the protein folding problem.
    The first one is a stability score predictor for a protein dataset. We
    show some results close to the state of art and new perspectives to the
    design of new proteins. In the second method we study the designed protein 
    landscape energy. We show how persistent homology can be used as an aid to
    macromolecular designing softwares to get more stable proteins. 
}{homology, topological data analysis, protein, folding}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-crop.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
%\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
%\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
%\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
%\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/introducao}

\chapter{Homologia Persistente 101}
\label{chapter:hp101}
\input{tex/homologia-persistente-101}

\chapter{Módulos de Persistência}
\label{chapter:mph}
\input{tex/modulos-persistencia}

\chapter{Geradores ótimos e outros conceitos}
\label{chapter:miscel}
\input{tex/gerotimo-outros}

\chapter{A estabilidade da proteína}
\label{chapter:aplicacoes}
\input{tex/aplicacoes}

\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusao}
\input{tex/conclusao}


% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}%
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
%\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

   \chapter{Algoritmo \textit{standard} e funções auxiliares}
   \label{an:std_alg}
   \input{tex/appendix/algoritmos}

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}
